\input{zapiski.tex}

\newcommand{\inftyint}{\int_{-\infty}^\infty}
\newcommand{\four}{\mathcal F}


\begin{document}
\renewcommand{\proofname}{Rešitev}

\begin{naloga}
Naj bo $a,b>0$, $$I(a,b)=\int_0^{\frac{\pi}{2}}\frac{dx}{a^2\cos^2(x)+b^2\sin^2(x)}$$
Določi $I(a,b)$, če veš, da je $$J(a,b)=\int_0^{\frac{\pi}{2}}\frac{dx}{a^2\cos^2(x)+b^2\sin(2x)}=\frac{\pi}{2ab}$$
\proof
\begin{gather*}\frac{\partial J}{\partial a} = \int_0^{\frac{\pi}{2}}\frac{\partial}{\partial a}\left[(a^2\cos^2x+b^2\sin^2x)^{-1}\right]dx=\\
= \int_0^{\frac{\pi}{2}}-(a^2\cos^2x+b^2\sin^(2x))^{-2}2a\cos^2x dx \\
\frac{\partial J}{\partial b}=\int_0^{\frac{\pi}{2}}\frac{\partial}{\partial b}(a^2\cos^2x+b^2\sin^2x)^{-1} dx= \\
\int_0^{\frac{\pi}{2}} -(a^2\cos^2x+b^2\sin^2x)^{-2} 2b\sin^2x dx \\
J_a=-2a\int_0^{\frac{\pi}{2}}\frac{\cos^2x}{(a^2\cos^2x+b^2\sin^2x)^2}dx \\
J_b=-2b\int_0^{\frac{\pi}{2}}\frac{\sin^2x}{(a^2\cos^2x+b^2\sin^2x)^2}dx \\
\Rightarrow I(a,b) = \frac{J_a}{-2a}+\frac{J_b}{-2b}=\frac{-\pi(2ab)^{-2}2b}{-2a}+\frac{-\pi(2ab)^{-2}2a}{-2b} = \\
= \pi\left(\frac{b}{4a^3b^2}+\frac{a}{4b^3a^2}\right) = \pi\frac{a^2+b^2}{4a^3b^3}
\end{gather*}
\end{naloga}

\begin{naloga}
Naj bo $a>0$, $n\in\mathbb{N}$. Določi $$I_n(a) = \int_{0}^{\infty}\frac{dx}{\left(x^2+a^2\right)^n}$$
\proof
\begin{gather*}
I_1(a)= \int_{0}^{\infty}\frac{dx}{x^2+a^2} = \frac{1}{a}\operatorname{arctg}\frac{x}{a}\vert_0^{\infty}=\frac{\pi}{2} \\
I_{n+1}(a)= \int_{0}^{\infty}\frac{dx}{\left(x^2+a^2\right)^{n+1}}
I_n'(a)= \int_{0}^{\infty}\frac{-n 2a dx}{\left(x^2+a^2\right)^{n+1}} = -2naI_{n+1}(a)
\end{gather*}
To pa velja, ker:
\begin{enumerate}
\item So podintegralske funkcije zvezne
\item $I_n'(a)$ je lokalno enakomerno konvergentna
\end{enumerate}
Preverimo L.E.K.: 
\begin{gather*}
a\in[\alpha,\beta], 0 < \alpha < \beta \\
\left|\frac{2a n}{\left(x^2+a^2\right)}\right| \leq \frac{2\beta n}{\left(x^2+a^2\right)} =: g(x) \\
g(x) = \frac{\varphi(x)}{x^{2(n+1)}} \\
\lim_{x\to\infty}\varphi(x) \in \mathbb{R}
\end{gather*}
$\Rightarrow g$ je integrabilna v $\infty$. Razpišemo nekajkrat
\begin{gather*}
I_{n+1}(a)= \frac{I_n'(a)}{-2na} \\
I_2(a) = \frac{\pi}{2a^2\cdot2a}=\frac{\pi}{4a^3}\\
I_3(a) = \frac{3\pi}{4a^22\cdot2a}=\frac{\pi}{16a^5}\\
I_4(a) = \frac{5\cdot3\pi}{2^4\cdot3!a^7}\\
I_5(a) = \frac{7\cdot5\cdot3\pi}{2^5\cdot4!a^9}\\
I_n(a) = \frac{(2n-3)!!\pi}{2^n(n-1)!a^{2n-1}}
\end{gather*}
Dokažemo z indukcijo.
\begin{enumerate}
\item $n=2$ velja
\item $n\to n+1$
\begin{gather*}
I_{n+1}=\frac{I_n'(a)}{-2na}=\frac{(2n-3)!!\pi(-2n-1)}{2^n(n-1)!a^{2n}\cdot2na} = \\
= \frac{(2n-1)!!\pi}{2^{n+1}n!a^{2n+1}}
\end{gather*}
\qed
\end{enumerate}
\end{naloga}

\begin{naloga}
Naj bo $a>0$, $$I(a) = \int_0^\infty\frac{\sin x}{x}e^{-ax}dx$$
Izračunaj.
\proof
Odvajamo:
\begin{gather*}
I'(a)\stackrel{(*)}{=}\int_0^\infty\frac{\sin x}{x}e^{-ax}(-x)dx=-\int_0^\infty\sin x\, e^{-ax}dx=\\
=-\left(\frac{e^{-ax}}{a^2+1}\left(-a\sin x-\cos x\right)\right)\Bigg|_0^\infty = - \frac{1}{a^2+1}\\
\end{gather*}
To smo vedeli iz formul.
\begin{gather*}
I(a)=-\int\frac{1}{a^2+1}da=-\operatorname{arctg}a+C\\
\lim_{a\to\infty}I(a)=-\frac{\pi}{2}+C\\
\lim_{a\to\infty}\int_0^a\frac{\sin x}{x}e^{-ax}dx=0\\
\end{gather*}

\begin{gather*}
0\leq\left|\frac{\sin x}{x}e^{-ax}\right|\leq e^{-ax} \\
\forall x\in\mathbb{R}:|\sin x|\leq|x|\Leftarrow\left|\frac{\sin x}{x}\right| \leq 1 \\
 0\leq|I(a)|\leq \int_0^\infty\left|\frac{\sin x}{x}e^{-ax}\right|dx\leq\\
 \leq \int_0^\infty e^{-ax}dx=\frac{e^{-ax}}{-a}\vert_0^\infty=\frac{1}{a}\xrightarrow{a\to\infty}0\\
 \Rightarrow \lim_{a\to\infty}I(a)=0\\
 \Rightarrow C = \frac{\pi}{2}
\end{gather*}
Preverimo $(*)$
\begin{enumerate}
\item So podintegralske funkcije zvezne
\item $I'(a)$ je lokalno enakomerno konvergentna
\end{enumerate}

\begin{gather*}
a\in[A,B], 0 < A < B\\
\left|\sin x\, e^{-ax}\right|\leq e^{-Ax}
\end{gather*}
To pa je integrabilno na $[0,\infty)$
\end{naloga}
\begin{naloga}
Stirlingova formula:
$$\lim_{s\to\infty}\frac{e^s\Gamma(s+1)}{s^s\sqrt{s}}=\sqrt{2\pi}$$
Za $s=n\in\mathbb{N}$: $$\lim_{n\to\infty}\frac{e^n n!}{n^n\sqrt{n}}=\sqrt{2\pi}$$
Dokaži: $$
\binom{3n}{n}\approx\frac{\left(\frac{27}{4}\right)^n\sqrt{3}}{2\cdot\sqrt{\pi n}}$$
\proof
\begin{gather*}
% Look at this horrid monster
\frac{(3n)!\cdot2\sqrt{\pi n}}{n!(2n)!\left(\frac{27}{4}\right)^n\sqrt{3}}=\frac{(3n)!e^{3n}(3n)^{3n}\sqrt{3n}n^n\sqrt{n}\cdot e^n (2n)^{2n}\sqrt{2n}e^{2n} 4^n 2\sqrt{\pi n}}{(3n)^{3n}\sqrt{3n}e^{3n}n!e^n\cdot n^n\sqrt{n}(2n)!e^{2n}(2n)^{2n}\sqrt{2n} 27^n \sqrt{3}}\xrightarrow{n\to\infty}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\sqrt{2\pi}=1
\end{gather*}
To dobimo z inteligentnim krajšanjem $:)$
\qed
\end{naloga}
\begin{naloga}

S pomočjo Eulerjevih funkcij $\Gamma$ in $B$ izrazi:
\begin{enumerate}
\item $\displaystyle \int_0^1\frac{dx}{\sqrt{1-x^3}}$
\item $\displaystyle \int_0^\infty x^p \cdot e^{-ax}\operatorname{ln}x\, dx$; $a>0$, $p>-1$
\item $\displaystyle \int_0^1\frac{dx}{\sqrt{1-x^3}}$
\end{enumerate}
\proof
\begin{enumerate}
\item \begin{gather*}
x^3 = t\\x=t^{\frac{1}{3}}\\dx=\frac{1}{3}t^{-\frac{2}{3}}dt\\
\int_0^1\frac{dx}{\sqrt{1-x^3}} = \int_0^1\frac{dx}{\sqrt{1-t}}\cdot\frac{1}{3}t^{-\frac{2}{3}}dt=\\=\frac{1}{3}\int_0^1t^{-\frac{2}{3}}(1-t)^{-\frac{1}{2}}dt = \frac{1}{3}B\left(\frac{1}{3},\frac{1}{2}\right)
\end{gather*}
\item
\begin{gather*}
\frac{\partial}{\partial P}(x^p)=x^p\operatorname{ln}x\\
t=ax\\
x=\frac{t}{a}\\
dx=\frac{1}{a}\cdot dt\\
\Gamma(s)=\int_0^\infty t^{s-1}e^{-t}\,dt=\\
\int_0^\infty x^p\cdot e^{-ax} \operatorname{ln}x\, dx \stackrel{D.N.}{=} \frac{\partial}{\partial P} \underbrace{\int_0^\infty x^p\, e^{-ax}\,dx}_{I(p)}=\\
= \frac{\partial}{\partial p}\int_0^\infty \frac{1}{a^p}\cdot t^p e^{-t} \frac{1}{a}\,dt = \\
= \frac{\partial}{\partial p}\left(\frac{1}{a^{p+1}} \int_0^\infty t^p e^{-t} dt \right) = \frac{\partial}{\partial p}\left(\frac{1}{a^{p+1}} \Gamma(p+1) \right)
\end{gather*}
\item Ni bilo časa prepisat.
\end{enumerate}
\qed
\end{naloga}
\section{Fourierjeve vrste}
Fourierjeva vrsta: $$a_0+\sum_{n=1}^\infty(a_n\cdot \cos(nx) + b_n\cdot \sin(nx))$$
Na bo $f:[-\pi,\pi]\to\mathbb{R}$ odsekoma zvezno odvedljiva. Potem jo lahko razvijemo v Fourierjevo vrsto:
\begin{align*}
a_0 &= \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi}f(x)\,dx \\
a_n &= \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi}f(x)\cdot \cos(n\pi)\,dx \\
b_n &= \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi}f(x)\cdot \sin(n\pi)\,dx 
\end{align*}
To izhaja iz skalarnega produkta na odskoma zveznih funkcijah na $[-\pi,\pi]$: $$
\left<g,h\right>=\int_{-\pi}^{\pi} g(x)\cdot h(x)\,dx$$
Za odsekoma zv. odvedljivo $f$ velja: Fourierjeva vrsta konvergira proti $f(x)$ povsod, kjer je $f$ zvezna, v skoku $a$ pa proti $\frac{f(a-)+f(a+)}{2}$. Enako velja za krajišči, kjer vrsta konvergira proti $\frac{f(\pi)+f(-\pi)}{2}$
\begin{naloga}
Razvij $$f(x) = \begin{cases}x&\mbox{; če je }-\pi\leq x \leq 0 \\ 2x &\mbox{; če je }0 < x \leq \pi \end{cases}$$ v Fourierjevo vrsto.
\proof
\begin{gather*}
a_0 = \frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}f(x)\, dx=\frac{1}{2\pi} \left(P_1-P_2\right)
\end{gather*}
Kjer sta $P_1$ in $P_2$ ploščini trikotnikov pod grafom.
\begin{gather*}
P_1 = \frac{\pi \cdot 2\pi}{2} \\
P_2 = \frac{\pi \cdot \pi}{2} \\
a_0 = \frac{\pi}{4} \\
a_n = \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi}f(x)\cdot\cos(nx)\,dx = \frac{1}{\pi}\left(
\int_{-\pi}^0x\cdot\cos(nx)\, dx + 2\int_{-\pi}^0x\cdot\cos(nx)\, dx \right) \\
u=x\,\,\, du=dx \\
v=\frac{\sin(nx)}{n}\,\,\, dv=\cos(nx)\,dx \\
\int x\cdot \cos(nx)\, dx = \frac{x\cdot\sin(nx)}{n}-\int\frac{\sin(nx)}{n}\,dx=\\
=\underbrace{\frac{x\cdot \sin(nx)}{n}+\frac{1}{n}\cdot \frac{\cos(nx)}{n}}_{=g(x)} + C \\
a_n = \frac{1}{\pi}\left(g(x)\big|_{-\pi}^0+2 g(x)\big|_{0}^{\pi}\right)=\cdots=\frac{1}{\pi n^2}\left(-1+(-1)^n\right)\\
\int x\cdot \sin(nx)\, dx = \underbrace{-\frac{x\cdot\cos(nx)}{n} + \frac{1}{n^2}\sin(nx)}_{=h(x)} + C \\
b_n = \cdots = \frac{1}{\pi}\left(h(x)\big|_{-\pi}^0 + 2\cdot h(x)\big|_0^\pi\right)=\frac{3}{n}(-1)^{n+1}
\end{gather*}
Torej je Fourierjeva vrsta za to funkcijo:
$$
\frac{\pi}{4}+\sum_{n=1}^\infty \frac{1}{\pi}\left(-1+(-1)^n\right)\cdot\cos(nx) + \sum_{n=1}^\infty \frac{3}{n}(-1)^{n+1}\cdot \sin(nx)$$
Oziroma poenostavljeno:
$$\frac{\pi}{4}+\sum_{m=1}^\infty \frac{-2}{\pi(2m-1)^2}\cos\left((2m-1)x\right) + 
\sum_{n=1}^\infty \frac{3}{n}(-1)^{n+1}\cdot \sin(nx) $$
Pogledamo še v primeru $x=0$ ($f$ je tam zvezna): $$\frac{\pi}{4}-\frac{2}{\pi}\sum_{m=1}^\infty \frac{1}{(2m-1)^2}=f(0)=0 \Rightarrow \sum_{n=1}^\infty \frac{1}{(2m-1)^2} = \frac{\pi^2}{8}$$

\end{naloga}
\begin{naloga}
	$f(x)=|x|$ razvij v Fourierjevo vrsto na $[-\pi,\pi]$
	\proof
	Velja, ker je $f(-\pi) = f(\pi)$, ker je odsekoma zvezna, ...
	\begin{align*}
		a_0&=\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^\pi f(x)dx \\
		a_n&=\frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^\pi f(x)\cos(nx)dx \\
		&= \frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^\pi |x|\cos(nx)dx\\
		&= \frac{2}{\pi}\int_0^\pi x \cos(nx)dx &\mbox{  (ker je soda) }\\
	\end{align*}
	Naredimo perpartes $x=u\to dx=du$, $dv=\cos(nx)dx\to v=\frac{t}{n}\sin(nx)$.
	\begin{align*}
		a_n&=\frac{2}{\pi}\left(\left.x\cdot\frac{1}{n}\sin(nx)\right\vert_0^\pi-\frac{1}{n}\int_0^\pi\sin(nx)dx\right) = \\
		&=\left.\frac{2}{\pi}\cdot\frac{1}{n}\cdot\frac{1}{n}\cos(nx)\right\vert_0^\pi=\\
		&=\frac{2}{\pi n^2}\left((-1)^n-1\right)
	\end{align*}
	Poglejmo še $b_n$
	\begin{align*}
		b_n&=\frac{1}{\pi}\int_\pi^\pi f(x)\sin(nx)dx = 0 & \mbox{  (ker je liha)  }
	\end{align*}
	Torej 
	$$f(x)=\frac{\pi}{2}\sum_{n=1}^\infty\frac{2}{\pi n^2}\left((-1)^n-1\right)\cos(nx)$$

\end{naloga}
\begin{naloga}
	Razvij v Fourierjevo vrsto: $f(x)=\max\left\{0,\cos(x)\right\}$ na intervalu $[-\pi,\pi]$.
	\proof
	\begin{align*}
		a_0&=\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^\pi f(x)dx=\frac{1}{2\pi}\int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}}\cos(x)dx=\\
		&= \left.\frac{1}{2\pi}\sin
		 x\right\vert_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} = \frac{1}{\pi}\\
		a_n&=\frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^\pi f(x)\cos(nx)dx=\\&=\frac{1}{\pi}\cdot2\cdot\int_0^{\frac{\pi}{2}} \cos x \cos(nx)dx = \\
		&= \frac{1}{\pi}\cdot\left(\int_0^{\frac{\pi}{2}} \cos((n+1)x)\,dx + \int_0^{\frac{\pi}{2}} \cos((1-n)x)\,dx \right) = \\
		&= \left.\frac{1}{\pi}\left(\frac{\sin((n+1)x)}{n+1}+\frac{\sin((1-n)x)}{1-n}\right)\right\vert_0^{\frac{\pi}{2}} = \\
		&= \frac{1}{\pi}\left(\frac{\sin\left((n+1)\frac{\pi}{2}\right)}{n+1}+\frac{\sin\left((1-n)\frac{\pi}{2}\right)}{1-n}\right)
	\end{align*}
	Vidimo, da $a_n=0$, če je $n$ liho, če pa je sodo $n=2m$:
	\begin{align*}
	a_{2m}&=\frac{1}{\pi}\left(\frac{(-1)^m}{2m+1}+\frac{(-1)^{m-1}}{2m-1}\right) = \\
	&= \frac{(-1)^m}{\pi}\left(\frac{1}{2m+1}-\frac{1}{2m-1}\right) = \\
	&= \frac{(-1)^m}{\pi}\left(\frac{-2}{4m^2-1}\right)
	\end{align*}
	Poglejmo še $b_n$:
	\begin{align*}
		b_n&=\frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^\pi f(x)\sin(nx)\,dx = 0 & \mbox{ (ker je liha) }
	\end{align*}
	Torej: 
	$$f(x)=\frac{1}{\pi}+\sum_{m=1}^\infty \frac{(-1)^m}{\pi}\left(\frac{-2}{4m^2-1}\right) \cos(2 m x)$$
	Posledica za $x=0$:
	$$f(0)=\frac{1}{\pi}+\sum_{n=1}^\infty \frac{2\cdot(-1)^{m+1}}{\pi(4m^2-1)}=1$$
	Torej:
	$$\sum_{n=1}^\infty \frac{(-1)^{m+1}}{4m^2-1} = \frac{\pi-1}{2}$$
	Posledica za $x=\frac{\pi}{2}$:
	\begin{align*}
		f\left(\frac{\pi}{2}\right)=0&=\frac{1}{\pi}+\sum_{n=1}^\infty\frac{2\cdot(-1)^{n+1}}{\pi(4n^2-1)} (-1)^n = \\
		&=\frac{1}{\pi}-\sum_{n=1}^\infty\frac{2}{\pi(4n^2-1)}
	\end{align*}
	Torej:
	$$\sum_{n=1}^\infty\frac{1}{4n^2-1}=\frac{1}{2}$$
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Razvij v Fourierjevo vrsto $f(x)=x^2$ 
	\begin{itemize}
		\item  na $[0,\pi]$
		\item po sinusih na $[-\pi,\pi]$
		\item po kosinusih na $[-\pi,\pi]$
	\end{itemize}
	\proof
	Najprej razvijemo na $[a,b]$:
	\begin{align*}
		f(x)&=a_0+\sum_{n=1}^\infty\left(a_n\cos\left(\frac{2n\pi}{b-a}\cdot x\right)+b_n\sin\left(\frac{2n\pi}{b-a}\cdot x\right)\right) \\
		a_0&=\frac{1}{b-a}\int_a^b f(x)\,dx \\
		a_n&=\frac{2}{b-a}\int_a^bf(x)\cos\left(\frac{2n\pi}{b-a}\cdot x\right)\,dx \\
		b_n&=\frac{2}{b-a}\int_a^bf(x)\sin\left(\frac{2n\pi}{b-a}\cdot x\right)\,dx
	\end{align*}
	Poglejmo zdaj za $a=0$, $b=\pi$:
	\begin{align*}
		a_0&=\frac{1}{\pi}\int_0^\pi x^2 dx=\frac{\pi^2}{3} \\
	\end{align*}
		Naredimo perpartes $u=x^2\to du=3x\,dx$ in $dv=\cos2nx\,dx\to v=\frac{1}{2n}\sin 2nx$
	\begin{align*}
		a_n&= \frac{2}{\pi}\int_0^\pi x^2\cos(2nx)\,dx = \\ &=\frac{2}{\pi}\left(\left.\frac{x^2}{2n}\sin(2nx)\right\vert_0^\pi-\int_0^\pi\frac{2x}{2n}\sin(2nx)\,dx\right)
	\end{align*}
	Naredimo še en perpartes $x=u\to dx=du$ in $dv=\sin(2nx)\,dx\to v=-\frac{1}{2n}\cos(2nx)$:
	\begin{align*}
		a_n&=\frac{2}{\pi}\left(-\frac{1}{n}\left(\left.-\frac{x}{2n}\cos(2nx)\right\vert_0^\pi+\int_0^\pi\frac{1}{2n}\cos(2nx)\,dx\right)\right)\\
		&=-\frac{2}{n\pi}\left(-\frac{\pi}{2n}+\underbrace{\left.\frac{1}{2n\cdot2n}\sin(2nx)\right\vert_0^\pi}_{=0}\right) = \\
		&=\frac{1}{n^2}
	\end{align*}
	Poglejmo še $b_n$
	\begin{align*}
		b_n&=\frac{2}{\pi}\int_0^\pi x^2\sin(2nx)\,dx
	\end{align*}
	Naredimo perpartes $u=x^2\to du=2x\,dx$ in $dv=\sin(2nx)\,dx\to v=-\frac{\cos(2nx)}{2n}$
	\begin{align*}
		b_n&=\frac{2}{\pi}\left(\left.-\frac{x^2}{2n}\cos(2nx)\right\vert_0^\pi+\int_0^\pi\frac{2x}{2n}\cos(2nx)\,dx\right) 
	\end{align*}
	Naredimo še en perpartes $x=u\to dx=du$ in $dv=\cos(2nx)\,dx\to v= \frac{1}{2n}\sin(2nx)$
	\begin{align*}
		b_n&=\frac{2}{\pi}\left(-\frac{\pi}{2n}+\frac{1}{n}\left(\underbrace{\left.\frac{x}{2n}\sin(2nx)\right\vert_0^\pi}_{=0}-\int_0^\pi\frac{1}{2n}\sin(2nx)\,dx\right)\right) = \\
		&=\frac{-\pi}{n}
	\end{align*}
	Zapišimo Fourierjevo vrsto:
	$$f(x)\stackrel{kao}{=}\frac{\pi}{^3}+\sum_{n=1}^\infty\left(\frac{\cos(2nx)}{n^2}-\frac{\pi}{n}\sin(2nx)\right)$$
	Pojdimo na drugo točko - razvoj na $[-\pi,\pi]$ po sinusih. $f:[0,\pi]\to\RR$ razširimo do lihe funkcije $g:[-\pi,\pi]\to\RR$. Vidimo, da $a_n = 0$ za vsak $n\in\NN_0$. Izračunajmo $b_n$:
	\begin{align*}
		b_n &= \frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^\pi g(x)\cdot\sin(nx)\,dx 
	\end{align*}
	Naredimo perpartes $u=x^2\to du=\sin(nx)\,dx$ in $du=2x,dx\to v=\frac{-\cos(nx)}{n}$
	\begin{align*}
		b_n&=\frac{2}{\pi}\int_0^\pi f(x)\cdot\sin(nx)\,dx=\\
		&=\frac{2}{\pi}\left(\left.\frac{-x^2\cdot\cos(nx)}{n}\right\vert_0^\pi+2\int_0^\pi\frac{\cos(nx)}{n}\cdot x\,dx\right) = \\
		&=\frac{2}{\pi}\left(\frac{(-1)^{m+1}\pi^2}{n}+\frac{2\cdot\left((-1)^n-1\right)}{n^3}\right)= \\
		&= \frac{2(-1)^{n+1}\cdot\pi}{n}+\frac{4\cdot(-1)^n-4}{\pi n^3}
	\end{align*}
	Zapišimo Fourierjevo vrsto:
	$$f(x)\stackrel{kao}{=}\sum_{n=1}^\infty b_n \sin(n x) $$
	Pojdimo na drugo točko - razvoj na $[-\pi,\pi]$ po kosinusih. $f:[0,\pi]\to\RR$ razširimo do sode funkcije $h:[-\pi,\pi]\to\RR$. Vidimo, da $b_n = 0$ za vsak $n\in\NN$. Izračunajmo $a_n$:
	\begin{align*}
		a_n&=\frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^\pi h(x)\cdot\cos(nx)\,dx=\frac{2}{\pi}\int_0^\pi x^2\cos(nx)\,dx
	\end{align*}
	Ostalo za domačo nalogo.
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $f(x)=x(\pi-x)$. Razvij po sinusih na $[-\pi,\pi]$
	\proof
	\begin{align*}
		b_n&=\frac{2}{\pi}\int_0^\pi f(x)\sin(nx)\,\,dx \\
		&=\frac{2}{\pi}\left(\pi\int_0^\pi x\sin(nx)\,dx-\int_0^\pi x^2\sin(n x)\,dx\right)
	\end{align*}
	\begin{align*}
		\int_0^\pi x\sin(nx)\,dx&=\frac{(-1)^{n+1}\,\pi}{n} \\
		\int_0^\pi x^2 \sin(nx)\,dx&=\frac{\pi^2(-1)^{n+1}}{n}+\frac{2((-1)^n-1)}{n^3}
	\end{align*}
	\begin{align*}
		b_n&=-\frac{4}{\pi n^3}((-1)^n-1)=\frac{4}{\pi n^3}(1-(-1)^n)
	\end{align*}
	Torej:
	$$f(x)=\sum_{m=1}^\infty\frac{8}{\pi(2m-1)^3}\cdot \sin\left((2m-1)x\right)$$
	Posledica:
	\begin{align*}
	f\left(\frac{\pi}{2}\right)&= \frac{\pi}{2}\left(\pi-\frac{\pi}{2}\right) = \frac{\pi^2}{4} \\
		f\left(\frac{\pi}{2}\right)&=\sum_{m=!}^\infty\frac{8}{\pi(2m-1)^3}\cdot\sin\left((2m-1)\cdot\frac{\pi}{2}\right ) = \\
		&=\sum_{m=1}^\infty \frac{8}{\pi(2m-1)^3}\cdot(-1)^{m-1}
	\end{align*}
	Torej: $$\sum_{n=1}^\infty\frac{(-1)^{m-1}}{(2m-1)^3}=\frac{\pi^3}{32}$$
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Razvij $f(x)=\cos x$ na $\left[-\frac{\pi}{2},\frac{\pi}{2}\right]$
	\proof
	Poglejmo najprej $a_n$
	\begin{align*}
		a_0&=\frac{1}{b-a}\int_a^b f(x)\,dx \\
		a_n&=\frac{2}{b-a}\int_a^bf(x)\cos\left(\frac{2n\pi}{b-a}x\right) \\
		b_n&=\frac{2}{b-a}\int_a^bf(x)\sin\left(\frac{2n\pi}{b-a}x\right) \\
		a_0&=\frac{1}{\pi}\int_{\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}}=\left.\frac{2}{\pi}\sin x \right\vert_0^{\frac\pi2} \\
		a_n= &= \frac2\pi \int_{-\frac\pi2}^\frac\pi2 \cos x \cos(2nx)\,dx = \\
		&=\frac1\pi\int_{-\frac\pi2}^\frac\pi2\left(\cos((2n+1)x)+\cos((2n-1)x)\right)dx = \\
		&=\frac1\pi\left(\left.\frac{\sin(2n+1)x}{2n+1}\right\vert_{-\frac\pi2}^\frac\pi2+\left.\frac{\sin(2n-1)x}{2n-1}\right\vert_{-\frac\pi2}^\frac\pi2\right) = \\
		&= \frac{3\cdot(-1)^{n+1}}{\pi\left(4n^2-1\right)}
	\end{align*}
	Poglejmo še $b_n$:
	\begin{align*}
	b_n=\frac2\pi\int_{-\frac\pi2}^\frac\pi2\underbrace{\cos(x)\sin(2nx)\,dx}_{\mbox{liha}} = 0
	\end{align*}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Dana je funkcija $f(x)=\sin^3(x)$. Razvij v Fourierjevo vrsto brez integriranja.
	\proof
	Vemo:
	\begin{align*}
		\sin\alpha\cdot\sin\beta&=\frac12\left(\cos(\alpha-\beta)-\cos(\alpha+\beta)\right) \\
		\sin\alpha\cos\beta &= \frac12\left(\sin(\alpha+\beta)+\sin(\alpha-\beta)\right)
	\end{align*}
	Torej:
	\begin{align*}
		\sin^3x &=\sin x\cdot\sin^2x = \sin x\cdot\frac12\left(1-\cos2x\right) = \frac12\sin x-\frac12\sin x\cos 2x = \\
		&=\frac12\sin x-\frac12\left(\frac12\left(\sin3x+\sin(-x)\right)\right) = \frac12\sin x-\frac14\sin3x+\frac14\sin x = \\
		&=\frac34\sin x-\frac14\sin3x
	\end{align*}
	Kar pa je že oblika Fourierjeve vrste.
\end{naloga}
\section{Fourierjeva transformacija}
Naj bo $f:\RR\to \RR$ in naj obstaja $\int_{-\infty}^\infty|f(x)|\,dx$ ($f\in L^1(\RR)$). Tedaj obstaja $$F(f)(y)=\int_{-\infty}^{\infty}f(x)e^{ixy}\,dx$$
\begin{definicija}[konvolucija]
	Naj bosta $f,g\in L^1(\RR)$. Tedaj:	$$(f*g)(x)\int_{-\infty}^\infty f(t)g(x-t)\,dt$$
\end{definicija}

\begin{naloga}
	Naj bo $$h(x)=\begin{cases}
		0, & |x|>2 \\
		2-|x|,&|x|\leq 2
	\end{cases}$$Funkcijo $f$ definiramo kot indikatorsko funkcijo $f(x)\chi_{[-1,1]}(x)$
	\begin{itemize}
		\item Dokaži, da je $h=f * f$
		\item Določi $F(h)(y)$
	\end{itemize}
	\proof
	$$\inftyint f(t)f(x-t)\,dt$$
	\begin{align*}
		f(t)&=\begin{cases}
			1,&t\in[-1,1]\\
			0,&\mbox{sicer}
		\end{cases} \\
		f(x-t)&=\begin{cases}
			1,&x-t\in[-1,1]\\
			0,&\mbox{sicer}
		\end{cases}
	\end{align*}
	\begin{gather*}
		-1 \leq t \leq 1
		-1 \leq x-t \leq 1
		1+x \geq t \geq x-1
	\end{gather*}
	Torej:
	$$f(t)f(x-t)=1\iff t\in[-1,1]\cap[x-1,x+1]=:A$$
	Preverimo primere:
	\begin{enumerate}
		\item $x\geq0$
		\begin{gather*}
			x-1<1 \\
			x<2 \\
			A=[x-1,1]\Rightarrow(f*f)(c)=\int_{x-1}^1dt=2-x=2-|x|
		\end{gather*}
		\item $x\leq0$
		\begin{gather*}
			x+1>-1\\
			x>-2 \\
			A=[-1,x+1]\Rightarrow(f*f)(x)=\int_{-1}^{x+1}dt=x+2=2-|x|
		\end{gather*}
		\item Za $x\not\in[-2,2]$ je $(f*f)(x)=0$
	\end{enumerate}
	
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Reši:
	$$tu_x+u_t=0$$
	Pri čemer $x\in\RR$, $t\geq 0$, $u(x,0)=f(x)\in L^1$
	\proof
	Enačbo transformiramo s Fourierjevo transformacijo (na $x$).
	\begin{align*}
		0=F(0)=F(tu_x+u_t) \\
		F(t u_x)(y) = \int_{-\infty}^{\infty}e^{ixy}tu_x(x,t)dx =\\
		= t\int_{-\infty}^\infty e^{ixy}u_x(c,t)dx
	\end{align*}
	Vidimo $F(g'(x))(y)=(-iy)F(g(x))(y)$
	Torej:
	\begin{align*}
		F(tu_x)(y)=tF(u_x)(y)=t(-iy)F(u)(y) \\
		F(u_t) = \int_{-\infty}^\infty e^{ixy}u_t(x,t)\,dx
		\\
		= \int_{-\infty}^\infty\frac{\partial}{\partial t}\left(e^{ixy}u(x,t)\right)dx =\\= \frac{\partial}{\partial t}\int_{-\infty}^\infty e^{ixy}u(x,t)dx = \frac{\partial}{\partial t}F(u)(y) =: U(y,t)
	\end{align*}
	Torej
	\begin{align*}
		t(-iy)U(y,t)+U_t(y,t)=0 \\
		U_t(y,t)=ityU(y,t) \\
		\frac{\partial \log(U,y,t))}{\partial t} = \frac{U_t(y,t)}{U(y,t)}=ity \\
		\log(U(y,t))=\frac{it^2y}{2}+C(y) \\
		U(y,t) = e^{\frac{it^2y}{2}}\cdot e^C(y)
	\end{align*}
	Torej:
	\begin{align*}
		F(f)(y)=U(y,0) = e^{C(y)} \\
		U(y,t) = e^{i\frac{t^2y}{2}}F(f)(y)=F\left(f\left(y-\frac{t^2}{2}\right)\right)(y)
	\end{align*}
	Spomnimo se: $F(g(x-a))(Y)=e^{iay}F(g)(y)$.
	Torej:
	$$u(x,t)=f\left(x-\frac{t^2}{2}\right)$$
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Transformiraj enačbo $x\cdot f''(x)+2f'(x)+x\cdot f(x) = 0$. S Fourierjevo transfomcaijo, seveda.
	\proof
	\begin{align*}
		\four(x^nf(x))(y) &= \frac{1}{i^n}\frac{d^n}{dy^n}\left(\four(f)(y)\right) \\ \\
		F(x\cdot f(x))(y) &= \frac{1}{i}\frac{d}{dy}(\four(f)(y))=-i F'(x) \\
		\four(2f'(x))(y) &= 2\cdot\four(f'(x))(Y)=-2iy\four(f)(y)=-2iyF(y) \\
		\four(x\cdot(f''(x)))(Y)&=-i\frac{d}{dy}(\four(f''(x))(y) = \\
		&= -i\frac{d}{dy}(-iy\four(f'(x))(y))=q\\
		&= -\frac{d}{dy}(-iy^2\four(f(x))(y))=\\
		&=i\frac{d}{dy}(y^2F(x)) )= i\cdot2yF(y)+iy^2F'(y)
	\end{align*}
	Pri čemer $F=\four(f)$
	\begin{align*}
		2iyF(y)+iy^2F'(y)-2iyF(y)-iF'(y)=0 \\
		(y^2-1)F'(y)=0
	\end{align*}
	Torej $F'(y)=0$, torej $F(y)=C$, torej $f(x)=0$
\end{naloga}
\begin{naloga} \hfill
\begin{enumerate}
	\item Seštej $\sum_{n=1}^\infty\frac{1}{n^4}$
	\item Določi $\int_\infty^\infty \frac{\sin^2 y}{y^2}$
\end{enumerate}
Nasvet: Dokaži, da je $x^2=\frac{\pi^2}{3}+\sum_{n=1}^\infty\frac{4(-1)^n}{n^2}\cdot\cos(nx)$ za $x\in[-\pi,\pi]$ (D.N.) \\
Nasvet 2: Persevalova enakost: $$\left<f,f\right>=\int_{-\pi}^\pi (f(x))^2\,dx=2\pi a_0+\pi \sum_{n=1}^\infty(a_n^2+b_n^2)$$
\proof \hfill
\begin{enumerate}	
	\item
\begin{align*}
	\int_{-\pi}^\pi x^4\,dx=2\pi \cdot\frac{\pi^4}{3^2}+\pi\sum_{n=1}^\infty \frac{16\cdot1}{n^4}=\frac25\pi^5+16\pi\sum_{n=1}^\infty\frac1{n^4}
\end{align*}	
Torej: $$\sum_{n=1}^\infty\frac{1}{n^4} = \frac{\pi^4}{90}$$
\item
	Imamo Persevalovo enakost za Fourierjevo transformacijo ($F=\four(f)$):
	$$\int_{-\infty}^\infty |f(x)|^2dx = \frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^\infty|F(y)|^2dy $$
	Torej \begin{align*}
		|F(f)(y)|^2=\frac{\sin^2y}{y^2} \\
		F(f)(y) \stackrel{?}{=} \frac{\sin y}{y}
	\end{align*}
	Dejstvo:
	\begin{align*}
		g(x)=\chi_{[-1,1]}(x)=\begin{cases}
			1 &|x|\leq 1 \\ 0 & \mbox{sicer}
		\end{cases} \\
		F(g)(y) = \frac{2\sin y}{y}
	\end{align*}
	Torej $f(x) = \frac12\chi_{[-1,1]}$
	$$\vdots$$
\end{enumerate}	
\end{naloga}
\section{Riemannov integral v $\RR^n$}
\begin{primer}
Naj bo $B\subset\RR^n$ in naj bosta $\varphi,\psi:B\to\RR$ omejeni in zvezni. $B$ mora biti \emph{dovolj lepa}. Naj bo tudi $f: A\to \RR$ omejena in zvezna.
	\begin{align*}
		A=\{(x1,\ldots,x_n)\mid(x_1,\ldots,x_{n-1})\in B\subset \RR^{n-1}, \psi(x_1,\ldots,x_{n-1})\leq x_n\leq\varphi(x_1,\ldots,x_{n-1})\}
	\end{align*}
Potem:
$$\int_A f= \int_B\left[\int_\psi^\varphi  f(x_1,\ldots,x_n)\,dx_1dx_2\ldots dx_{n-1} \right] dx_n$$
\end{primer}
\begin{naloga}
	Integriraj $f(x,y)=e^{x+y}$ po trikotniku $D$ z oglišči $(0,0)$, $(1,0)$, $(1,1)$. Definiramo $$\int_Af(x_1,\ldots,x_n)\,\underbrace{dx_1dx_2\ldots dx_n}_{dV}=\lim \mbox{Riemannove vsote}$$
	\proof
	Poimenujemo $x_1=x$, $x_2=y$. $B$ je projekcija $A$ ``na $(x_1,\ldots,x_{n-1})$''. $B=[0,1]$
	Torej:
	\begin{align*}
		\int_D f(x,y)\,dx\,dy = \int_0^1\left[\int f(x,y)dy\right] dx
	\end{align*}
\end{naloga}

\thisjustin{Manjka 1. ura vaj analize (7.1.2014)}

\begin{naloga}
	Izračunaj $V$ območja med 
	\begin{enumerate}
		\item $x^2+y^2=z$ in $xy=z^2$
		\item $x^2+y^2+z^2=1$, $x^2+y^2+z^2=16$, $x^2+y^2=z^2$
	\end{enumerate}
	\proof
	Sferične koordinate. Točko na sferi projeciramo dol na ravnino $xy$, označimo. Kot $\varphi$ je kot, ki ga oklepata os $y$ in poltrak od izhodišča skozi projekcijo. $\theta$ je kot, ki ga oklepata poltraka od izhodišča skozi projekcijo in poltrak od izhodišča skozi našo točko. Torej:
	\begin{align*}
	 	x& = r\cdot\cos\theta\cdot\cos\varphi \\
	 	y& = r\cdot\cos\theta\cdot\sin\varphi \\
	 	z& = r\cdot\cos\theta\\
	 	|\det J_n| &= r^2\cos\theta
	 \end{align*} 
	 Torej:
	 \begin{align*}
	 	V&=2\int_0^{2\pi}d\varphi\int_{\pi/4}^{\pi/2}d\theta\int_1^4 r^2\cos\theta\,dr \\
	 	 &=2\int_0^{2\pi}d\varphi\int_{\pi/4}^{\pi/2}\left.\cos\theta\left(\frac{r^3}{3}\right)\right\vert_1^2\,d\theta \\
	 	 &=\ldots \\
	 	 &=42\left(1-\frac{\sqrt 2}{2}\right)\cdot2\pi
	 \end{align*}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Določi prostornino torusa s polmeroma $a$ in $R$ ($0<a<R$). Projekcija na $xy$ nam da krožni kolobar z notranjim radijem $R-\frac a2$ in zunanjim $R+\frac a2$. 
	\proof
	Prestavimo v polarne koordinate:
	\begin{align*}
		x &= (R + a\cos\theta) \cos \varphi \\
		y &= (R + a\cos\theta) \sin \varphi \\
		z &= a \sin \theta
	\end{align*}
	To je parametrizacija površja torusa.
	Torusne koordinate:
	\begin{align*}
		x &= (R + r\cos\theta) \cos \varphi \\
		y &= (R + r\cos\theta) \sin \varphi \\
		z &= r \sin \theta
	\end{align*}
	Tukaj variirajo:
	\begin{eqnarray*}
		r \in [0, a] & \varphi \in [0,2\pi) & \theta \in [0,2\pi)
	\end{eqnarray*}
	Izračunamo Jacobijevo determinanto ($\rho = R+r\cos \theta$):
	\begin{gather*}
	 J = \begin{bmatrix}
		\frac{\partial r}{\partial x} & \frac{\partial \varphi}{\partial x} & \frac{\partial \theta}{\partial x} \\
		\frac{\partial r}{\partial y} & \frac{\partial \varphi}{\partial y} & \frac{\partial \theta}{\partial y} \\
		\frac{\partial r}{\partial z} & \frac{\partial \varphi}{\partial z} & \frac{\partial \theta}{\partial z} 
	\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
		\cos\theta\cos\varphi &-\rho\sin\varphi & -r\cos\varphi\sin\theta \\
		\cos\theta\sin\varphi & \rho \cos\varphi & -r\sin\varphi\sin\theta \\
		\sin\theta & 0 & r\cos\theta
	\end{bmatrix} \\ \\
	\det J = \cdots = r\rho = (R+r\cos\theta)r
	\end{gather*}
	Torej izračunamo volumen:

	\begin{align*}
		V &= \int_0^{2\pi}d\varphi\int_0^{2\pi}d\theta \int_0^a  (R+r\cos\theta)r\,dr = \\
		&= \int_0^{2\pi}d\varphi\int_0^{2\pi}\left(\left.\frac{R\cdot r^2}{2}+\frac{\cos\theta\cdot r^3}{3}\right\vert_0^a\right)d\theta \\
		&= \int_0^{2\pi}d\varphi\int_0^{2\pi}\left(\frac{R\cdot a^2}{2}+\frac{\cos\theta\cdot a^3}{3}\right)d\theta \\
		&= \int_0^{2\pi} \left.\left(\frac{R\cdot a^2\cdot\theta}{2}+\frac{\sin\theta\cdot a^3}{3}\right)\right\vert_0^{2\pi}d\varphi \\
		&=\cdots \\
		&=(2\pi R)(\pi a^2)
	\end{align*}
\end{naloga}
\begin{naloga} \hfill
	\begin{enumerate} 
		\item Izračunaj vztrajnostni moment homogenega torusa okoli osi $z$.
		\item Izračunaj težišče $\frac{1}{4}$ torusa
	\end{enumerate}
	\proof \hfill
	\begin{enumerate}
		\item Homogen torus, torej $\rho(x,y,z) = \rho_0$
		 \begin{align*}
		  	J &= \int_D (x^2+y^2) dm = \int_D (x^2+y^2)\rho(x,y,z)\,dx\,dy\,dz \\
		  	  &=  \int_D (x^2+y^2)\rho_0\,dx\,dy\,dz \\
		  \end{align*} 
		  Preidemo na torusne koordinate:
		  \begin{align*}
		  	J &=  \rho_0\int_0^a\,dr\int_0^{2\pi}\,d\varphi\int_0^{2\pi} \left((\cos (\varphi ) (r \cos (\theta )+R))^2+(\sin (\varphi ) (r \cos (\theta )+R))^2\right) (R+r\cos\theta)r\,d\theta \\
		  	&= \rho_0\int_0^a\,dr\int_0^{2\pi}\,d\varphi\int_0^{2\pi} (R+r\cos\theta)r(R+r\cos\theta)^2\,d\theta \\
		  	&=	\rho_0\int_0^ar\,dr\int_0^{2\pi}\,d\varphi\int_0^{2\pi} (R+r\cos\theta)^3\,d\theta \\
		  	&= \rho_0\int_0^ar\,dr\int_0^{2\pi}\,d\varphi\int_0^{2\pi} (r^3 \cos ^3(\theta )+3 r^2 R \cos ^2(\theta )+3 r R^2 \cos (\theta )+R^3)\,d\theta \\
		  	&= \rho_0\int_0^ar\,dr\int_0^{2\pi} \pi  R \left(3 r^2+2 R^2\right) \,d\varphi \\
		  	&= \rho_0\int_0^a \pi ^2 R r \left(3 r^2+2 R^2\right) \,dr \\
		  	&= \frac{1}{2} \pi ^2 a^2 \rho _0 R \left(3 a^2+4 R^2\right) \\
		  	&= m\left(R^2+\frac{3}{4}a^2\right)
		  \end{align*}
		  \item Poglejmo še za težišče:
		  \begin{align*}
		  	z_T &= 0 \\
		  	x_T = y_T &= \frac{\int_Dx\,dV}{V(D)}  \\
		  	&= \frac{1}{V(D)}\int_0^a\,dr\int_0^{\frac\pi2}\,d\varphi\int_0^{2\pi} (R+r\cos\theta)\cos\varphi(R+r\cos\theta)r\,d\theta \\
		  	&= \cdots \\
		  	&= \frac{\pi  a^2 \left(a^2+4 R^2\right)}{4 V(D)} \\
		  	&= \frac{\pi  a^2 \left(a^2+4 R^2\right)}{(2\pi R)\pi a^2} \\
		  	&= \frac{2\left(R^2+\frac{a^2}{4}\right)}{\pi R}
		  \end{align*}
	\end{enumerate}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Točkasto telo z maso $m_0$ je od homogene ravnine s površinsko gostoto $\rho$ oddaljeno za $h>0$. Določi privlačno silo med telesom in točko.

	$$F=\frac{Gm_1m_2}{d^2}$$
	\proof
	Izrazimo diferencial sile na posamezni točki
	$$dF' = Gm_0\frac{\rho\,dx\,dy}{x^2+y^2+r^2}$$
	Zanima nas pa samo vertikalna komponenta, tako da
	$$dF = dF'\cos\alpha = dF'\frac{h}{\sqrt{h^2+x^2+y^2}} $$
	Naša sila je torej
	$$F=\int_{\RR^2}dF$$
	Bolj smiselno je gledati v polarnih koordinatah:
	\begin{align}
		\cdots
	\end{align}
	\begin{align}		
	\end{align}
\end{naloga}
\end{document}
